<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<productie id="1986" jaar="1986" titel="De koning sterft">

  <korte-beschrijving>
    Absurd toneelspel van Eug@egrave;ne Ionesco in een regie van Stan Milbou.
  </korte-beschrijving>

  <beschrijving>
    <p>
      "De koning sterft" is een aangrijpend relaas van een afscheid
      van het leven.
    </p>
  </beschrijving>

  <opvoeringen>
    <opvoering>1 maart 1986</opvoering>
    <opvoering>2 maart 1986</opvoering>
  </opvoeringen>

  <plaats>Gildenhuis Stationsstraat Essen</plaats>

  <acteurs>
    <acteur rol="DE KONING" naam="Richard Van Roey">Berenger I</acteur>
    <acteur rol="MARGUERITE" naam="Mieke Moons">eerste echtgenote van Berenger I</acteur>
    <acteur rol="MARIE" naam="Rita Van Wetswinkel">tweede echtgenote van Berenger I</acteur>
    <acteur rol="DE DOKTER" naam="Paul Ruys">eveneens chirurg, beul, bacterioloog, astroloog</acteur>
    <acteur rol="JULIETTE" naam="Lieve Frateur">hulp in huishouding en verpleegster</acteur>
    <acteur rol="DE WACHT" naam="Seppe Hertogs"/>
  </acteurs>

  <taken>
    <taak beschrijving="Bewerking en regie">
      <naam>Stan Milbou</naam>
    </taak>
    <taak beschrijving="Regie-assistentie">
      <naam>Gerbrand Van Soom</naam>
      <naam>Francis Theuns</naam>
    </taak>
    <taak beschrijving="Decor en lichtontwerp">
      <naam>Kristin Verbeeck</naam>
      <naam>Francis Theuns</naam>
    </taak>
    <taak beschrijving="Decor en techniek">
      <naam>Cit Peeters</naam>
      <naam>Ren@eacute; Fret</naam>
      <naam>Luc Brosens</naam>
      <naam>Seppe Hertogs</naam>
    </taak>
    <taak beschrijving="Kostuums">
      <naam>Carla Mennes</naam>
    </taak>
    <taak beschrijving="Geluidsmontage">
      <naam>Stan Milbou</naam>
    </taak>
    <taak beschrijving="Productie">
      <naam>Kristin Verbeeck</naam>
    </taak>
    <taak beschrijving="Auteur">
      <naam>*Eug@egrave;ne Ionesco</naam>
    </taak>
  </taken>

  <tekst>
    <H2>DE MENS STERFT</H2>

    <p>
      <img class="right" src='1986-ionesco.jpg' width='127' height='180' alt="Eugene Ionesco"/>
      Eugene Ionesco, geboren op 12 november 1912 in Slatina, Roemeni@euml;.
    </p>

    <p>
      "Toen ik 4 jaar was, heb ik de dood leren kennen. Ik
      huilde van wanhoop. Ik was bang voor mijn moeder omdat
      ik wist dat ik haar moest verliezen en ik klampte mij
      aan haar vast om haar als het ware aan de tijd te
      onttrekken."
      <BR/>
      (E.I.)
    </p>

    <p>
      In 1938 kreeg hij een studiebeurs om in Parijs te
      studeren; hij bereidde een proefschrift voor - dat hij nooit
      heeft geschreven - over het thema van de dood in de moderne
      po@euml;zie.
    </p>

    <p>
      Wat is het toppunt van ellende?
      <BR/>
      - de sterfelijkheid
    </p>

    <p>
      Wat zou het grootste ongeluk zijn?
      <BR/>
      - Doodgaan.
    </p>

    <p>
      Ho@eacute; wil je sterven?
      <BR/>- Berustend, sereen, vertrouwend, met een waanzinnige hoop.
    </p>

    <p>
      Ik vraag me af hoe de economische, sociale, politieke problemen
      mij nog kunnen interesseren in de wetenschap dat wij
      zullen sterven, dat de revolutie ons noch voor het leven noch
      voor de dood behoedt, dat ik mij de wereld niet kan voorstellen
      als eindig noch als oneindig, maar evenmin als geen van beide.
    </p>

    <H2>DE KONING STERFT</H2>

    <p>
      Samen met de Ier Samuel Beckett werd Ionesco de baanbreker
      van een nieuwe richting in het theater: het absurdisme.
      "De kale zangeres", "De Les" en "De Stoelen" kenden eerst
      helemaal geen succes. Maar de liefhebbers van het experimenteel
      en niet-commercieel theater, zowel buiten als in Frankrijk,
      kregen steeds grotere belangstelling voor zijn werk, al werd
      het zowel door publiek als kritiek met verdeeldheid ontvangen.
      Er werd van hem gezegd dat hij een grapjas was; het tegendeel
      te geloven zou al te triestig zijn. Het is een mist-ieker (un
      mysitficateur, un fumiste). Voor zijn bewonderaars was hij
      "L'homme de th@eacute;athre par excellence".
    </p>

    <p>
      Hij verwerpt de psychologie, de filosofie, ironiseert de
      geschiedenis en de wetenschap. Hij schept een vreemde wereld,
      die we herkennen en die ons tegelijkertijd voorkomt als een
      nachtmerrie; een kleine wereld waarvan de groteske personages
      ons aan onszelf doen denken. De mens is een marionet die
      schijnbaar onbelangrijk is in wat hij zegt en doet. Ionesco
      buigt zich over de menselijke staat, uitgaande van het einde
      en de betekenis van het bestaan.
    </p>

    <p>
      In talrijke stukken en uitspraken doemt steeds het spookbeeld
      op van de dood, van de mens all@eacute;@eacute;n voor de dood,
      wachtend op wie weet welke God die nooit zal komen.
    </p>

    <p>
      "De koning sterft" is @eacute;@eacute;n meditatie over de dood.
      Koning B@eacute;renger I was groot en machtig; zijn rijk telde
      miljarden mensen, nu blijven er nog enkele tientallen over. De
      koning gaat sterven en hij kan er niet in berusten: "Het is niet
      natuurlijk te sterven," zegt hij, "ik wil niet doodgaan, ik
      wil blijven bestaan. De geringste mier verweert zich als hij
      in doodsgevaar is." Nu zal het hem vergaan zoals het ellendige
      katje, waarvan hij het betreurenswaardige einde vertelt: "De
      grote hond van de buren beet hem dood. Toen leek hij net een
      speelgoedkat, een trillende speelgoedkat met @eacute;@eacute;n
      oog en een afgescheurde poot." De dood komt. B@eacute;renger
      is ontzet, hij wordt gek van angst, hij begrijpt het niet. Het
      stuk eindigt met de volgende regie-aanwijzing van Ionesco: "Tijdens
      de laatste sc@egrave;ne heeft men langzamerhand de deuren, de
      ramen en de muren van de troonzaal zien verdwijnen. Er is niets
      meer op het toneel behalve de koning op zijn troon in een grijs
      licht. Dan verdwijnen ook de koning en zijn troon. Tenslotte
      blijft er niets over dan het grijze licht."
    </p>

    <p>
      <B>Stan Milbou</B>
    </p>

    <H2>STERFT DE KONING ?</H2>

    <p>
      "De koning sterft" is een aangrijpend relaas van een afscheid
      van het leven.
    </p>

    <p>
      De mens - zeker een koning, want die heeft veel macht - laat met
      moeite en tegenstribbelen de dingen los die hij meent in zijn
      hand te hebben; d@eacute;s te moeilijker als hij er zich niet op
      heeft voorbereid. En het is nauwelijks een vraag of het
      eenvoudiger is voor iemand die in een of andere vorm van
      voortbestaan gelooft dan voor iemand die het Niets verwacht,
      voor wie het leven zich oplost in een grijze mist.
    </p>

    <p>
      Voor Ionesco is de koning dood en met hem een wereld verdwenen,
      verzwolgen door een absoluut vergeten. Nochtans (dit zegt ook
      de koning): "Het koninkrijk - was er ooit eerder zo'n koninkrijk?
      Twee zonnen, twee manen - wat een geweldig licht!... Ver, heel ver -
      voorbij de oceanen..." - Misschien komt de mens op dat ultiem moment
      wel in de nabijheid van het kleine lichtpunt in de verte, waar
      hij altijd al achteraanzat. - "Kijk in deze spiegel zonder spiegelbeeld",
      staat er. Ionesco zegt dat er niets te zien is als je in de spiegel
      kijkt. Misschien, wie weet, is dat wat er te zien is niet niets,
      maar een totaal ander beeld dan de weerspiegeling die je verwachtte...
    </p>

    <p>
      In tegenstelling met de nadrukkelijke aanwijzingen van Ionesco
      vond ik het boeiend het stuk in dit licht te laten aflopen. Deze
      intentie heeft verder geen fundamentele ingrepen op de tekst
      gevergd. W@eacute;l heb ik nog gepoogd de dialoog directer
      te maken waar hij naar mijn gevoel te wijdlopig literair was.
    </p>

    <p>
      <B>Stan Milbou</B>
    </p>
  </tekst>

  <fotos>
    <foto id="1986-01" web="true">
      <personen>
        <naam>Seppe Hertogs</naam>
      </personen>
    </foto>

    <foto id="1986-02" web="true">
      <personen>
        <naam>Rita Van Wetswinkel</naam>
      </personen>
    </foto>

    <foto id="1986-03" web="true">
      <personen>
        <naam>Paul Ruys</naam>
        <naam>Mieke Moons</naam>
      </personen>
    </foto>

    <foto id="1986-04" web="true">
      <personen>
        <naam>Seppe Hertogs</naam>
        <naam>Lieve Frateur</naam>
        <naam>Richard Van Roey</naam>
        <naam>Rita Van Wetswinkel</naam>
        <naam>Paul Ruys</naam>
      </personen>
    </foto>

    <foto id="1986-05" web="true">
      <personen>
        <naam>Lieve Frateur</naam>
        <naam>Rita Van Wetswinkel</naam>
      </personen>
    </foto>

    <foto id="1986-06" web="true">
      <personen>
        <naam>Rita Van Wetswinkel</naam>
        <naam>Mieke Moons</naam>
        <naam>Richard Van Roey</naam>
      </personen>
    </foto>

    <foto id="1986-07" web="true">
      <personen>
        <naam>Seppe Hertogs</naam>
        <naam>Lieve Frateur</naam>
        <naam>Rita Van Wetswinkel</naam>
        <naam>Paul Ruys</naam>
        <naam>Richard Van Roey</naam>
        <naam>Mieke Moons</naam>
      </personen>
    </foto>

    <foto id="1986-08" web="true"/>
  </fotos>
</productie>
