<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<productie id="1987" jaar="1987" titel="The Sweeney Todd shock n'roll show">

  <korte-beschrijving>
    Swingende musical in een regie van Paul Ruys en Cit Peeters.
  </korte-beschrijving>

  <beschrijving>
    <p>
    </p>
  </beschrijving>

  <opvoeringen>
    <opvoering>17 januari 1987</opvoering>
    <opvoering>3 opvoeringen</opvoering>
  </opvoeringen>

  <plaats>Gildenhuis Stationsstraat Essen</plaats>

  <acteurs>
    <acteur rol="SWEENEY TODD" naam="Seppe Hertogs"/>
    <acteur rol="MRS. WILMA LOVETT" naam="Mieke Moons"/>
    <acteur rol="TOBIAS" naam="Lies Nijs"/>
    <acteur rol="ANGELA" naam="Chris Hoppenbrouwers"/>
    <acteur rol="AMAZING ALONZO" naam="Luc Brosens"/>
    <acteur rol="FOOZLE" naam="Lieve Frateur"/>
    <acteur rol="OTHELLO" naam="Kris Verellen"/>
    <acteur rol="TOMMY" naam="Richard Van Roey"/>
    <acteur rol="BILLY" naam="Rudi Berte"/>
    <acteur rol="BEAUJOLAIS BELLE" naam="Greet Van Ael"/>
    <acteur rol="BRIGADIER" naam="Ren@eacute; Fret"/>
    <acteur rol="KRANTENJONGEN" naam="Katrijn Janssens"/>
    <acteur rol="KRANTENJONGEN" naam="Marianne Verbeeck"/>
    <acteur rol="ZAKKENROLSTER" naam="Marianne Verbeeck"/>
    <acteur rol="KONINGIN ELISABETH" naam="Gilberte Bisschops"/>
    <acteur rol="CHAUFFEUR" naam="Fons Janssens"/>
    <acteur rol="DWERG" naam="Katrijn Janssens"/>
    <acteur rol="DWERG" naam="Helge Van Soom"/>
    <acteur rol="DWERG" naam="Katleen Cr@eacute;"/>
    <acteur rol="DWERG" naam="Sofie Michielsen"/>
    <acteur rol="GEEST" naam="Veerle Buermans"/>
    <acteur rol="GEEST" naam="Sofie Michielsen"/>
    <acteur rol="GEEST" naam="Katleen Cr@eacute;"/>
    <acteur rol="GEEST" naam="Marianne Verbeeck"/>
    <acteur rol="KLANT" naam="Waldo Van Turnhout"/>
    <acteur rol="KLANT" naam="Gerbrand Van Soom"/>
    <acteur rol="KLANT" naam="Lisette Snoeyers"/>
    <acteur rol="KLANT" naam="Joyce Aarsman"/>
    <acteur rol="KLANT" naam="Katleen Cr@eacute;"/>
    <acteur rol="BURGER" naam="Fons Janssens"/>
    <acteur rol="BURGER" naam="Gerbrand Van Soom"/>
    <acteur rol="BURGER" naam="Greet Van Ael"/>
    <acteur rol="TECHNICUS" naam="Waldo Van Turnhout"/>
    <acteur rol="ZANGERES ZONDER NAAM" naam="Kristin Verbeeck"/>
  </acteurs>

  <taken>
    <taak beschrijving="Regie">
      <naam>Paul Ruys</naam>
      <naam>Cit Peeters</naam>
    </taak>
    <taak beschrijving="Decor">
      <naam>Cit Peeters</naam>
      <naam>Kristin Verbeeck</naam>
      <naam>Luc Brosens</naam>
      <naam>Ren@eacute; Fret</naam>
      <naam>Marc Baetens</naam>
      <naam>Jef Van Wetswinkel</naam>
    </taak>
    <taak beschrijving="Kostuums">
      <naam>Carla Mennes</naam>
      <naam>Erna Koch</naam>
    </taak>
    <taak beschrijving="Muzikale begeleiding">
      <naam>Dirk Van Soom</naam>
      <naam>Herman Jacobs</naam>
      <naam>Marcel Van Doren</naam>
    </taak>
    <taak beschrijving="Choreografie">
      <naam>Beth Campos</naam>
      <naam>Marianne Verbeeck</naam>
    </taak>
    <taak beschrijving="Advies goochelen">
      <naam>Herman Dufraing</naam>
    </taak>
    <taak beschrijving="Geluid">
      <naam>Joris Verbeeck</naam>
      <naam>Andr@eacute; Dillen</naam>
    </taak>
    <taak beschrijving="Licht">
      <naam>Marc Vergouwen</naam>
    </taak>
    <taak beschrijving="Rekwisieten">
      <naam>Rita Blommaert</naam>
    </taak>
    <taak beschrijving="Lay out - affiche">
      <naam>Francis Theuns</naam>
    </taak>
    <taak beschrijving="Productie">
      <naam>Kristin Verbeeck</naam>
    </taak>
    <taak beschrijving="Tekst en muziek">
      <naam>*Peter Miller</naam>
      <naam>*Randall Lewton</naam>
    </taak>
    <taak beschrijving="Vertaling">
      <naam>*Karel Van Bosheim</naam>
      <naam>*Jaap Reiding</naam>
    </taak>
  </taken>

  <tekst>
    <H2>Lied: Ik ben het kwaad</H2>

    <p>
      Kwaadaardig,
      <BR/>O wat vind ik het heerlijk,
      <BR/>Ik aardig,
      <BR/>Ah, je vergist je deerlijk.
      <BR/>
      <BR/>Geen kapperszaak in heel de stad
      <BR/>Is zo de moeite waard als die van mij:
      <BR/>De klant verliest zijn leven
      <BR/>Met zijn baard.
      <BR/>
      <BR/>Slecht ben ik
      <BR/>Messcherp, dat is mijn geest.
      <BR/>Slecht ben ik,
      <BR/>Hij is er zo geweest!
      <BR/>
      <BR/>Slecht ben ik,
      <BR/>Ja, lach maar, ik zaag van oor
      <BR/>Tot oor die goochelaar middendoor.
      <BR/>
      <BR/>Geen kapper in heel Londen
      <BR/>Werkt zo clean als Sweeney Todd.
      <BR/>Ik scheer mijn klanten keurig uit,
      <BR/>Niet zelden tot op het bot.
      <BR/>
      <BR/>Afgrijselijk,
      <BR/>Hoe ik van misdaad houd
      <BR/>Een minuutje
      <BR/>En Sweeney maakt je koud!
      <BR/>
    </p>

    <H2>Lied: Iets vreemds aan de gang</H2>

    <p>
      Er is pericolo in questa oscura tomba.
      <BR/>Ik moet hier weg, wat ik je zeg,
      <BR/>Voordat ik als lijk straks morte hier lig.
      <BR/>
      <BR/>Ik wou me laten knippen,
      <BR/>Maar het werd mijn levensdraadje,
      <BR/>Ik zit in je pasteitje
      <BR/>Laat me niet vallen maatje.
      <BR/>
      <BR/>Todd sneed me de keel af
      <BR/>Voordat ik me kon verweren,
      <BR/>Ik wou me nota bene
      <BR/>Alleen maar laten scheren.
      <BR/>
      <BR/>Wat een ellende, wat een stom eind!
      <BR/>Wat hadden we te zoeken bij zo'n barbier!
      <BR/>Ik had mijn baard veel beter
      <BR/>maar kunnen laten staan.
      <BR/>Bah. Die Todd z'n scherpgeslepen
      <BR/>Scheermes zit me nog tot hier!
      <BR/>
      <BR/>Ah, per favore, laat mij toch leef,
      <BR/>Ecco mio core, tril, schok en beef.
      <BR/>Niette zo loer, Signore spirito.
      <BR/>Prego, povre Angela nietto zo stoer.
      <BR/>
      <BR/>Ik wil zijn kop zien rollen,
      <BR/>Voor Todd is nu de tijd daar.
      <BR/>Ik wil zijn bloed doen stollen,
      <BR/>Zoals hij deed met hen daar!
      <BR/>
      <BR/>Wij willen onze wraak,
      <BR/>Dus doen wijn deze dans.
      <BR/>U, let toch op uw zaak,
      <BR/>Ook U loopt deze kans!
    </p>
  </tekst>

  <tekst>
    <H2>Krantenartikels gevonden in het programma</H2>

    <p>
      <B>Kapper bewaarde vreselijk geheim</B>
    </p>

    <p>
      Tijdens de afgelopen maanden werden de bewoners van Fleet
      Street regelmatig opgeschrikt door snerpend gegil, dat
      steeds uit pand nr. 10 scheen te komen, alwaar de heer
      Sweeney T. een keurige kapperszaak uitbaat.
    </p>

    <p>
      Een eerste onderzoek door de Londense politiediensten leverde,
      behalve enkele kledingstukken van onduidelijke herkomst,
      niets op, zodat de politie nu een afwachtende houding aanneemt.
    </p>

    <p>
      <BR/>Een woeste kapper?
    </p>

    <p>
      De verontruste buren laten het hierbij niet zitten
      en eisen een diepgaand onderzoek naar de geheimzinnige
      gebeurtenissen, die slechts het topje van een ijsberg
      schijnen uit te maken. Zo vertelt mevrouw Peggy S. die
      recht tegenover het kapsalon woont, dat zij reeds wekenlang
      ongemerkt de klanten van Sweeney T. gadeslaat. "Ik wil mijn
      buurman niet begluren", aldus mevrouw Peggy S., "maar het
      valt mij op dat sommige klanten wel langs de voordeur
      binnengaan, maar niet langs dezelfde weg weer buitenkomen.
      Wie weet welk afgrijselijk lot hen binnen te wachten stond!"
      Ook de andere buren bevestigen het verhaal van mevrouw S.
    </p>

    <p>
      <BR/>
      <B>Pasteibakkerin vergaarde enorm fortuin</B>
    </p>

    <p>
      In verband met de gruwelijke verdenkingen tegen Sweeney T.
      wordt de laatste tijd steeds vaker de naam van Wilma L.
      genoemd. Wilma L. baat een pasteibakkerij uit, die naast
      het kapsalon van T. gelegen is. Deze pasteibakkerij is
      op enkele maanden tijd van een onooglijk winkeltje tot
      @eacute;@eacute;n van de drukst bezochte zaken van onze
      stad uitgegroeid. Haar rijkdom dankt Wilma L. aan een
      nieuw pasteitje, waarvan zij het recept angstvallig geheim
      houdt.
    </p>

    <p>
      Is het toeval of niet? Het succes van Wilma L. valt samen
      met de geheimzinnige gebeurtenissen bij Sweeney T. ...
    </p>

    <p>
      <BR/>
      <B>Een gruwelijk span</B>
    </p>

    <p>
      Boze tongen fluisteren dat Sweeney T. en Wilma L. een
      duivelspact gesloten hebben, om zich ten koste van hun
      argeloze slachtoffers te verrijken. Er is sprake van
      diefstal, moord en zelfs menseneterij. De ongerustheid
      van de bewoners van Fleet Street is dus zeer begrijpelijk,
      evenals hun eis om Sweeney T. en Wilma L. gerechtelijk te
      laten vervolgen.
      <BR/>
      (de hoofdredacteur)
    </p>
  </tekst>

  <tekst>
    <H2>Lied van feestje na de opvoering</H2>

    <p>
      <B>Aria uit de zesde akte van de musical: "The Sweeney Todd shock n'roll show"</B>
    </p>

    <p>
      <BR/>'t Bestuur dacht we pakken dit keer een makkelijk stuk,
      <BR/>met liedjes en dansjes en ook een goocheltruc,
      <BR/>een veertigtal spelers, het liep toch zo gesmeerd,
      <BR/>wat Milbou niet kon heeft de Ruys geregisseerd.
      <BR/>
      <BR/>Want Pinokkelijn, speelt voor groot en klein, met veel varia
      <BR/>Een lange agent, het dwergkorps attent, in @eacute;@eacute;n aria.
      <BR/>
      <BR/>
      <BR/>De Paul die werd tot regisseur gebombardeerd,
      <BR/>hij heeft met veel flair dan dit stuk geregisseerd,
      <BR/>hij zocht en vond dan een goeie assistent
      <BR/>de tweede regisseur ja dat werd dan de Vincent.
      <BR/>
      <BR/>En was't half acht, de Paul stond op wacht, maar niemand die kwam
      <BR/>Een uurke te laat, je weet hoe dat gaat, begonnen w'er aan.
      <BR/>
      <BR/>
      <BR/>Zie j'het niet zo zitten, heb je geen zeeman,
      <BR/>De Pep liet het zitten dus we pakten Herman,
      <BR/>In't heetst van de strijd deed den Herman niet meer mee
      <BR/>Richarreke van Roey hielp ons toen uit de puree.
      <BR/>
      <BR/>We speelden toch voort, met Sweeney die moord, Alonzo the Great
      <BR/>Othello die lakt, en Lovett die bakt, pasteitjes zo heet.
      <BR/>
      <BR/>
      <BR/>Ieder technisch lid speelde ook een keer graag mee,
      <BR/>Christine zonder naam en vooral agent Ren@eacute;,
      <BR/>Dus vroegen we Joris, Andr@eacute; en Marc erbij,
      <BR/>Gelukkig hielpen Linda en Carla als altij.
      <BR/>
      <BR/>Zo groeide het spel, Marc schilderde wel, werden zakken gerold
      <BR/>Angela werkt voor twee, Fons was dominee en Billy gemold.
      <BR/>
      Seppe Hertogs
    </p>
  </tekst>


  <tekst>
    <H2>Het verhaal</H2>

    <p>
      De kapper / tandarts Sweeney Todd en zijn buurvrouw, slager Lovett
      drijven een succesvol, dubieus handeltje. Als op een dag de rijke
      diamanthandelaar Mannheim verdwijnt, krijgt het rare duo te maken
      met inspecteur Ben Carlyle. Die alles tot op de bodem wil onderzoeken.
    </p>
    <p>
      De duivelse barbier van Fleet Street, genaamd Sweeney Todd,
      zet met zijn gemene buurvrouw, pasteienbakster Wilhelmina Lovett,
      een duister zaakje op. Todd brengt zijn klanten om het leven en
      berooft ze en sluist de lichamen door naar Lovett die ze gebruikt
      voor de vulling van haar pasteien.....
    </p>
    <p>
      Todd die de straatjongen Tobias in dienst neemt, krijgt twee
      klanten na elkaar. Eerst moet de straatgoochelaar de Amazing
      Alonzo het ontgelden. Todd die met het afmaken van Alonzo nogal
      een hoop bloed morst besluit zijn klanten via zijn ingenieus
      omklappende stoel te pletter te laten vallen. Zijn tweede klant,
      de zeeman Billy, is dan het eerste slachtoffer van dit plan.
    </p>
    <p>
      Intussen denkt de slimme Tobias het geheim van Todd ontdekt te
      hebben, maar Todd mishandelt de jongen zo, dat hij het wel uit
      zijn hoofd laat de politie erbij te halen.
    </p>
    <p>
      Todd en Lovett spreken af elkaar te ontmoeten in het bierhuis
      van Beaujolais Belle. Daar kunnen ze in alle rust hun duistere
      geheim bespreken. In het bierhuis zijn tevens Foozle, het hulpje
      van de vermoorde goochelaar Alonzo, met zijn hond Orlando. Ook
      in het bierhuis aanwezig is Tommy het scheepsmaatje van de
      vermoorde matroos Billy. Foozle wacht daar op zijn baas en
      Tommy had afgesproken om er wat te gaan drinken met zijn maatje.
    </p>
    <p>
      Als Foozle en Tommy, Todd het bierhuis in zien komen, beginnen
      ze te beseffen dat er iets niet in de haak is. Ze confronteren
      Todd dan ook met de vermissing van hun baas en maat. Todd die
      alles hevig ontkent moet het vervolgens opnemen tegen de hond
      Orlando, die goed merkt dat de barbier meer weet dan hij los wil laten.
    </p>
    <p>
      De dreigende ruzie wordt verstoord door de komst van koningin
      Victoria in eigen persoon.
    </p>
    <p>
      Intussen gaan de zaken van Lovett steeds beter. Iedere dag staat
      er een flinke rij mensen voor haar deur die allemaal op de
      pasteien afkomen. Angela, het knechtje van Lovett, wordt compleet
      afgemat door haar bazin en maakt overuren in de kelder, waar de
      pasteioven staat. Moe en uitgeput valt ze op de grond om uit te
      rusten. Dan vindt ze een haar en een knoop in een pastei en begint
      te beseffen dat er iets vreemds aan de hand is. Dan verschijnt een
      groep geesten met de geest van de goochelaar Alonzo.
    </p>
    <p>
      Tobias die denkt het raadsel te kunnen oplossen, komt via een
      geheime gang in de kelder van Lovett. Daar ziet ze het lijk van
      de matroos Billy liggen. Maar Billy leeft nog, want een zeeman
      heeft negen levens. Een duidelijke vonk springt over, maar er
      is geen tijd te verliezen, want Todd moet voor de bijl.
    </p>
    <p>
      Todd heeft intussen een slaande ruzie met Lovett en schiet
      haar neer. Nu denkt hij in
      rust te kunnen gaan leven, maar het is Angela die alles gezien
      heeft. Todd wordt opgepakt en alle helden krijgen een onverwacht
      happy end. Voor Todd loopt alles slecht af; hij wordt opgehangen
      in een straat in London.
    </p>
  </tekst>

  <fotos>
    <foto id="1987-01" web="true">
      <personen>
        <naam>Luc Brosens</naam>
        <naam>Seppe Hertogs</naam>
      </personen>
    </foto>

    <foto id="1987-02" web="true">
      <personen>
        <naam>Paul Ruys</naam>
        <naam>Seppe Hertogs</naam>
      </personen>
    </foto>

    <foto id="1987-03" web="true">
      <personen>
        <naam>Greet Van Ael</naam>
        <naam>Katrijn Janssens</naam>
        <naam>Gerbrand Van Soom</naam>
        <naam>Fons Janssens</naam>
        <naam>Veerle Buermans</naam>
      </personen>
    </foto>

    <foto id="1987-04" web="true">
      <personen>
        <naam>Lies Nijs</naam>
        <naam>Kristin Verbeeck</naam>
      </personen>
    </foto>

    <foto id="1987-05" web="true">
      <personen>
        <naam>Seppe Hertogs</naam>
        <naam>Mieke Moons</naam>
      </personen>
    </foto>

    <foto id="1987-06" web="true">
      <personen>
        <naam>Seppe Hertogs</naam>
      </personen>
    </foto>

    <foto id="1987-07" web="true">
      <personen>
        <naam>Marianne Verbeeck</naam>
        <naam>Fons Janssens</naam>
      </personen>
    </foto>

    <foto id="1987-08" web="true">
      <personen>
        <naam>Katleen Cr@eacute;</naam>
        <naam>Veerle Buermans</naam>
        <naam>Marianne Verbeeck</naam>

      </personen>
    </foto>

    <foto id="1987-09" web="true">
      <personen>
        <naam>Ren@eacute; Fret</naam>
        <naam>Kris Verellen</naam>
        <naam>Richard Van Roey</naam>
        <naam>Lieve Frateur</naam>
        <naam>Lies Nijs</naam>
        <naam>Katrijn Janssens</naam>
        <naam>Helge Van Soom</naam>
        <naam>Katleen Cr@eacute;</naam>
        <naam>Sofie Michielsen</naam>
      </personen>
    </foto>

    <foto id="1987-10" web="true">
      <personen>
        <naam>Ren@eacute; Fret</naam>
        <naam>Lieve Frateur</naam>
        <naam>Lies Nijs</naam>
        <naam>Richard Van Roey</naam>
      </personen>
    </foto>

    <foto id="1987-11" web="true">
      <personen>
        <naam>Rudi Berte</naam>
        <naam>Chris Hoppenbrouwers</naam>
        <naam>Richard Van Roey</naam>
      </personen>
    </foto>

    <foto id="1987-12" web="true">
      <personen>
        <naam>Fons Janssens</naam>
        <naam>Richard Van Roey</naam>
        <naam>Gilberte Bisschops</naam>
        <naam>Chris Hoppenbrouwers</naam>
        <naam>Lieve Frateur</naam>
        <naam>Kris Verellen</naam>
        <naam>Lies Nijs</naam>
        <naam>Rudi Berte</naam>
      </personen>
    </foto>

    <foto id="1987-13" web="true">
      <personen>
        <naam>Chris Hoppenbrouwers</naam>
        <naam>Luc Brosens</naam>
      </personen>
    </foto>

    <foto id="1987-14" web="true">
      <personen>
        <naam>Richard Van Roey</naam>
        <naam>Lieve Frateur</naam>
        <naam>Kris Verellen</naam>
      </personen>
    </foto>

    <foto id="1987-15" web="true">
      <personen>
        <naam>Lieve Frateur</naam>
        <naam>Luc Brosens</naam>
        <naam>Kris Verellen</naam>
      </personen>
    </foto>

    <foto id="1987-16" web="true">
      <personen>
        <naam>Seppe Hertogs</naam>
        <naam>Kris Verellen</naam>
        <naam>Richard Van Roey</naam>
        <naam>Lieve Frateur</naam>
      </personen>
    </foto>

    <foto id="1987-17" web="true">
      <personen>
        <naam>Luc Brosens</naam>
        <naam>Kris Verellen</naam>
      </personen>
    </foto>

    <foto id="1987-18" web="true">
      <personen>
        <naam>Marcel Van Doren</naam>
      </personen>
    </foto>

    <foto id="1987-19" web="true">
      <personen>
        <naam>Seppe Hertogs</naam>
        <naam>Mieke Moons</naam>
        <naam>Marcel Van Doren</naam>
        <naam>Dirk Van Soom</naam>
      </personen>
    </foto>
  </fotos>
</productie>
