<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<productie id="2017" jaar="2017" titel="De manke">

  <korte-beschrijving>
    Naar <i>"The Cripple of Inishmaan"</i> van Martin McDonagh.
  </korte-beschrijving>

  <beschrijving>
    <p>
      Op het kleine eiland Inishmaan valt er niet veel te beleven. De dagelijkse sleur wordt afgewisseld met een
      vete om een gans en een kat, dorpsgeheimen en roddels.
    </p>
    <p>
      Tot op zekere dag een Amerikaanse filmploeg op het
      naburige eiland neerstrijkt om een film te draaien over het leven op de eilanden. De jongeren zien hierin
      een kans om weg te raken uit het isolement, en dromen al van een filmcarrière in Hollywood.
    </p>
    <p>
      Ook Manke Danny waagt zijn kans, en slaagt er warempel als enige in om te vertrekken.
    </p>
    <p>
      Maar niet voor lang...
    </p>
    <p>
      <img class="center" src="../../images/demanke.jpg" width="600" height="424" alt="De Manke"/>
    </p>
  </beschrijving>

  <opvoeringen>
    <opvoering>Vrijdag 21 april 2017 20:00u</opvoering>
    <opvoering>Zaterdag 22 april 2017 20:00u</opvoering>
    <opvoering>Vrijdag 28 april 2017 20:00u</opvoering>
    <opvoering>Zaterdag 29 april 2017 20:00u</opvoering>
  </opvoeringen>

  <plaats>Zaal Rex, Spoorwegstraat 11, 2910 Essen</plaats>

  <acteurs>
    <acteur rol="Danny Gallagher, de manke" naam="Michiel Peeters"/>
    <acteur rol="Kate Osborne, zijn tante " naam="Gilberte Verbeeck"/>
    <acteur rol="Eileen Osborne, zijn tante" naam="Kristin Verbeeck"/>
    <acteur rol="'Hevige' Patsy McCormick " naam="Mitte Scheldeman"/>
    <acteur rol="Bartley McCormick, haar broer" naam="Jarrick De Kock"/>
    <acteur rol="Paddy O’Dougal, dorpsgazet" naam="Luc Brosens"/>
    <acteur rol="Fionna O’Dougal, zijn moeder" naam="Herman Dufraing"/>
    <acteur rol="Collin Smith, schipper" naam="Jan Meeusen"/>
    <acteur rol="Dokter McSullivan " naam="Chris De Rijck"/>
  </acteurs>

  <taken>
    <taak beschrijving="Regie en bewerking">
      <naam>Walter Nelen</naam>
    </taak>
    <taak beschrijving="Muziek">
      <naam>Pat Scheldeman</naam>
      <naam>David Meredith</naam>
    </taak>
    <taak beschrijving="Licht">
      <naam>Marc Vergouwen</naam>
    </taak>
    <taak beschrijving="Affiche">
      <naam>Michiel Peeters</naam>
    </taak>
  </taken>

  <tekst>
    <p>
      "De Manke" is een humoristisch maar genadeloos portret van een stugge dorpsgemeenschap. Ze wordt bevolkt
      door kleurrijke personages "met een hoek af", zo verkrampt en gemeen dat ze ongewild komisch zijn:
      Paddy de roddelende dorpsgazet met zijn zatte moedertje, hevige Patsy en haar snoepverslaafde broer Bartley,
      de bange tantes Kate en Eileen, Collin de schipper, de dorpsdokter.
      Manke Danny wordt behandeld als de dorpsidioot, maar is wel de enige die een boek gelezen heeft.
    </p>

    <img src="../../images/demanke1.jpg" width="321" height="200" alt="De Manke"/>
    <img src="../../images/demanke2.jpg" width="217" height="200" alt="De Manke"/>

    <p>
      1934. Op het kleine eiland Inishmaan valt er niet veel te beleven. De dagelijkse sleur wordt
      afgewisseld met een vete om een gans en een kat, dorpsgeheimen en roddels. Tot op zekere dag
      een Amerikaanse filmploeg op het naburige eiland neerstrijkt om een film te draaien over het
      leven op de eilanden. De jongeren zien hierin een kans om weg te raken uit het isolement, en
      dromen al van een filmcarrière in Hollywood. Ook Manke Danny waagt zijn kans, en slaagt er
      warempel als enige in om te vertrekken. Maar niet voor lang...
    </p>

    <p>
      Het stuk speelt zich af op een van de Araneilanden voor de westkust van Ierland. De dunbevolkte eilanden,
      met steile kliffen, eeuwenoude stapelmuurtjes en ongerepte dorpjes zijn van een wilde schoonheid.
    </p>

    <p>
      In 1934 draaide de Amerikaanse regisseur Robert Flaherty er zijn documentaire "Man of Aran" (Mensen van
      Aran),
      over het harde leven van de vissers. Martin McDonagh gebruikte deze gebeurtenis als uitgangspunt voor zijn
      toneelstuk
      "The Cripple of Inishmaan" (De manke).
    </p>

    <img src="../../images/demanke4.jpg" width="211" height="316" alt="De Manke"/>

    <p>
      <b>Martin McDonagh</b>
    </p>

    <p>
      Engels-Ierse toneelschrijver en filmregisseur, geboren in 1970.
    </p>

    <p>
      In 1994 schreef hij zes toneelstukken die zich afspelen in het westen van Ierland : "De Leenane
      trilogie"
      en "De Araneilanden trilogie", waarvan "The Cripple of Inishmaan" het eerste deel is.
      Ze zijn geschreven in het plaatselijke dialect.
    </p>

    <p>
      McDonagh boekte onmiddellijk succes met zijn stukken, maar trapte ook op vele zere tenen, door zijn zwarte humor
      en soms choquerend sarcasme, zijn spot met de katholieke Kerk en met de romantiek van het Iers nationalisme.
    </p>

    <img src="../../images/demanke3.jpg" width="326" height="253" alt="De Manke"/>
  </tekst>

  <fotos>
    <!--
    <foto id="2017-001" web="true" fotograaf="Marijke Bisschops">
      <personen>
      </personen>
    </foto>
    -->
  </fotos>
</productie>
